**帆翼龍屬**（屬名：*Istiodactylus*）是種中等大小的[翼龍類](../Page/翼龍類.md "wikilink")，生存於早[白堊紀](../Page/白堊紀.md "wikilink")。

## 體徵

[Istiodactylus_scavenging.tif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Istiodactylus_scavenging.tif "fig:Istiodactylus_scavenging.tif")屍體為食\]\]
[Istiodactylus.tif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Istiodactylus.tif "fig:Istiodactylus.tif")
帆翼龍是中大型翼龍類。早期研究估計，頭顱骨長達65公分，翼展長5公尺。在2012年，古生物學家[馬克·維頓](../Page/馬克·維頓.md "wikilink")（Mark
Paul Witton）估計最大型的頭顱骨（編號NHMUK
R3877）長43公分，翼展約4.3公尺\[1\]，約是[無齒翼龍的一半大小](../Page/無齒翼龍.md "wikilink")。因為帆翼龍的喙狀嘴平坦而圓形，牠們有時被戲稱為鴨嘴翼龍\[2\]。帆翼龍擁有小型、銳利的牙齒，牙齒成三角形、側向扁平，咬合時牙齒會互相交錯，相當適合捕食[魚類](../Page/魚類.md "wikilink")。頭顱骨略短，大部分牙齒集中於頜部的前段。最近的研究認為帆翼龍可能是種食腐動物\[3\]。

## 發現與種

在1887年，[哈利·絲萊](../Page/哈利·絲萊.md "wikilink")（Harry Govier
Seeley）將發現於[英格蘭](../Page/英格蘭.md "wikilink")[威特島的](../Page/威特島.md "wikilink")[骨盆化石](../Page/骨盆.md "wikilink")，建立為[鳥類的一屬](../Page/鳥類.md "wikilink")，[聯鳥龍](../Page/聯鳥龍.md "wikilink")（*Ornithodesmus
cluniculus*）\[4\]。在1901年，哈利·絲萊改變想法，認為聯鳥龍可能是種[翼龍類](../Page/翼龍類.md "wikilink")。在1913年，[雷金纳德·胡利](../Page/雷金纳德·胡利.md "wikilink")（Reginald
Hooley）將發現於[威克蒂斯組](../Page/威克蒂斯組.md "wikilink")（Vectis
Formation）的化石，命名為聯鳥龍的第二個種，闊齒聯鳥龍（*O.
latidens*），種名在[拉丁文意為](../Page/拉丁文.md "wikilink")「寬的牙齒」。[正模標本](../Page/正模標本.md "wikilink")（編號**BMNH
R 0176**）是一個部分身體骨骼，這些化石材料很明確是翼龍類化石\[5\]。

在1980年代，聯鳥龍[模式種](../Page/模式種.md "wikilink")（*O.
cluniculus*）被歸類於[獸腳類](../Page/獸腳類.md "wikilink")[恐龍](../Page/恐龍.md "wikilink")；而第二個種闊齒聯鳥龍明顯是種翼龍類，必須建立為新屬。在2001年，[安德魯·米爾納](../Page/安德魯·米爾納.md "wikilink")（Andrew
R.C. Milner）、[大衛·馬提爾](../Page/大衛·馬提爾.md "wikilink")（David
Martill）等人將其建立為獨立屬，**闊齒帆翼龍**（*Istiodactylus
latidens*）。屬名在[古希臘文意為](../Page/古希臘文.md "wikilink")「具有帆的手指」，意指手指之間的翼膜痕跡形狀像帆。米爾納等人同時建立[帆翼龍科](../Page/帆翼龍科.md "wikilink")，以包含帆翼龍屬\[6\]。

在2006年發現了第二個種，**中國帆翼龍**（*I. sinensis*）。正模標本（編號**NGMC
99-07-011**）是一個部分身體骨骼，來自於亞成年個體。中國帆翼龍的體型小於闊齒帆翼龍，大約只有63%的大小，體重估計約是闊齒帆翼龍的1/4\[7\]。在2006年，中國翼龍類學家[呂君昌提出中國帆翼龍是](../Page/呂君昌.md "wikilink")[努爾哈赤翼龍的](../Page/努爾哈赤翼龍.md "wikilink")[次異名](../Page/次異名.md "wikilink")，努爾哈赤翼龍也屬於帆翼龍科\[8\]。馬克·維頓則提出帆翼龍、[遼西翼龍可能是同種動物](../Page/遼西翼龍.md "wikilink")。

## 參考資料

## 外部連結

  - [*I.
    latidens*](https://web.archive.org/web/20110721224836/http://www.pterosaur.co.uk/species/LCP/Istiodactylus-001.pdf)
    at The Pterosaur Database (pdf)

[Category:鳥掌翼龍超科](../Category/鳥掌翼龍超科.md "wikilink")
[Category:白堊紀翼龍類](../Category/白堊紀翼龍類.md "wikilink")

1.
2.  Peter Wellnhofer, 1991, *The Illustrated Encyclopedia of
    Pterosaurs*, Crescent Books, p. 114

3.  Witton, M.P. (2012). "New Insights into the Skull of *Istiodactylus
    latidens* (Ornithocheiroidea, Pterodactyloidea)." *PLoS ONE*,
    **7**(3): e33170.

4.  Seeley, H. G., 1887, "On a sacrum apparently indicating a new type
    of bird, *Ornithodesmus cluniculus* Seeley from the Wealden of
    Brook", *Quarterly Journal of the Geological Society of London*
    **43**: 206-211

5.  Hooley, R. W., 1913, "On the skeleton of *Ornithodesmus latidens*.
    An ornithosaur from the Wealden shales of Atherfield (Isle of
    Wight)", *Quarterly Journal of the Geological Society*, **69**:
    372-421.

6.  Howse, S. C. B., Milner A. R., and Martill, D. M., 2001,
    "Pterosaurs". Pp. 324-335 in: Martill, D. M. and Naish, D., eds.
    *Dinosaurs of the Isle of Wight*, The Palaeontological Association.

7.  Andres, B. and Ji Qiang, 2006, "A new species of *Istiodactylus*
    (Pterosauria, Pterodactyloidea) from the Lower Cretaceous of
    Liaoning, China", *Journal of Vertebrate Paleontology*, **26**:
    70-78.

8.  Lü, J., Ji, S., Yuan, C., and Ji, Q., 2006, *Pterosaurs from China*,
    Beijing, Geological Publishing House.